\cvsection{Experiencia}
\begin{cventries}

  \cventry
    {Consultor de Software (Desarrollador Guidewire)}
    {Consultoria de Tecnologia en Seguros}
    {Ciudad de Mexico, Mexico}
    {2026 -- Actualidad}
    {
      \begin{cvitems}
        \item {Desarrollo y personalizo soluciones de administracion de polizas en Guidewire para clientes de seguros en Estados Unidos usando Java y principios de programacion orientada a objetos.}
        \item {Transformo requerimientos de negocio en codigo mantenible para produccion, con foco en flujos de polizas, automatizacion y confiabilidad operativa.}
        \item {Colaboro con equipos multidisciplinarios e internacionales en ciclos agiles de entrega, apoyando integraciones, pruebas y resolucion de incidentes.}
      \end{cvitems}
    }

  \cventry
    {Intern de Ingenieria de Software}
    {PwC}
    {Ciudad de Mexico, Mexico}
    {Ene. 2026 -- Jun. 2026}
    {
      \begin{cvitems}
        \item {Participe en iniciativas de software empresarial implementando correcciones de codigo y mejoras funcionales alineadas a requerimientos del cliente.}
        \item {Contribui al analisis tecnico y la planeacion de entregas, mejorando la consistencia del desarrollo y la calidad del handoff entre equipos.}
      \end{cvitems}
    }

  \cventry
    {Ayudante de Profesor -- Computacion Concurrente}
    {UNAM}
    {Ciudad de Mexico, Mexico}
    {Feb. 2024 -- Actualidad}
    {
      \begin{cvitems}
        \item {Apoye a estudiantes en temas de multihilos, sincronizacion y memoria compartida utilizando C, Java y Swift.}
      \end{cvitems}
    }

\end{cventries}
